---
title: >-
    بخش پنجم
---
# بخش پنجم

<div class="n" id="bn1"><p>صوفئی را گفتند چون است که هر گاه تو سخن میگوئی همه ی شنوند گانت همی گویند، و از سخنان واعظ شهر کس آب بچشم نمی آورد؟</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گفت: ناله ی زن فرزند مرده چون ناله ی گریه کنندگان مزدور نیست. عارف رومی در مثنوی همین معنی را آورده است:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گر بود در ماتمی صد نوحه گر</p></div>
<div class="m2"><p>آه صاحب درد باشد کارگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ممتاز بود ناله ام از ناله ی عشاق</p></div>
<div class="m2"><p>چون آه مصیبت زده در حلقه ی ماتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زین جهان تا آن جهان بسیار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در میانه جز دمی دیوار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر کبوتر می پرد از جانبی</p></div>
<div class="m2"><p>ما کبوتر جانب بی جانبی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ما نه مرغان هوا نه خانگی</p></div>
<div class="m2"><p>دانه ی ما دانه ی بیدانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>زان فراخ آمد چنان روزی ما</p></div>
<div class="m2"><p>که دریدن شد قبادوزی ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اذکرونی اگر نفرمودی</p></div>
<div class="m2"><p>زهره ی نام او کرا بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بقیاسات عقل یونانی</p></div>
<div class="m2"><p>نرسد کس به ذوق ایمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>عقل خود کیست تا بمنطق رای</p></div>
<div class="m2"><p>ره برد با جناب پاک خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گر بمنطق کس ولی بودی</p></div>
<div class="m2"><p>شیخ سنت ابوعلی بودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چشم عقل از حقایق ایمان</p></div>
<div class="m2"><p>هست چون چشم اکمه از الوان</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>گفته اند: اندوه نیم پیری است. دوستی و مهربانی نیم خرد. گفتم، اگر مهربانی نیم خرد است، کین توزی تمام دیوانگی است.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>هنگامی که ابن رومی مسموم شد و سم در او کارگر افتاد و تشنگی بر او غالب گردید، سرود:</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>هنگامی که آتش درون مرا چون درون شعله می سوزاند، آب همی نوشم اما آبرا بیهوده بینم چرا که گوئی آب نیز برای آتش سوزاندنی است.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نیک و بد هر چه کنی بهر تو خوانی سازند</p></div>
<div class="m2"><p>جز تو بر خوان بد و نیک تو مهمانی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گنه از نفس تو می آید و شیطان بدنام</p></div>
<div class="m2"><p>جز تو بر نفس بداندیش تو شیطانی نیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>آن کسان که کاخهای سربفلک کشیده ساختند و از مال و اولاد تمتع بسیار بردند، بر خرابه های کاخهایشان باد اکنون میوزد، چنان که گوئی جایگاهشان میعادی بیش نبود.</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ای میر همه شکر فروشان</p></div>
<div class="m2"><p>توبه شکن صلاح کوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>عشاق زدست تو چون ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>خونابه بجای باده نوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>در میکده ی غمت، سفالی</p></div>
<div class="m2"><p>نرخ همه معرفت فروشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یک خرقه، رخت درست نگذاشت</p></div>
<div class="m2"><p>در صومعه ها زخرقه پوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>خوش وقت تو کآگهی نداری</p></div>
<div class="m2"><p>از آتش سینه های جوشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>از تو سخنی به هر ولایت</p></div>
<div class="m2"><p>خسرو به ولایت خموشان</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>یکی از بازرگانان نشابور، کنیزک خویش را به شیخ ابوعثمان حمیری سپرد. روزی شیخ را نگاه بدو افتاد و دل بدو باخت و شیفته ی او شد. حال خود به مراد خویش ابوحفص حداد نوشت.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>وی در پاسخ او فرمانش داد که به ری نزد شیخ یوسف رود. هنگامی که ابوعثمان به ری رسید و از مردم خانه ی شیخ یوسف را جویا شد، سرزنشش کردند که چگونه پارسائی چون تو از خانه ی بدکاری چون او همی پرسد؟</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>مرد به نیشابور بازگشت و حکایت رابه شیخ خویش ابوحفص عرضه کرد. وی بار دیگر فرمانش داد که بری بازگردد و شیخ یوسف را ملاقات کند.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>ابوعثمان بار دیگر بری سفر کرد و از مردم خانه ی یوسف را جویا شد و سرزنش و تحقیرشان را اعتنا نکرد. گفتندش که خانه ی شیخ یوسف در کوی باده فروشان است.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>ابو عثمان بدان جا شد و شیخ را درود گفت. مرد پاسخ داد و وی را بزرگ داشت. در کنار وی پسری زیبا روی نشسته بود و سوی دیگرش شیشه ای چون خمر نهاده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>شیخ ابوعثمان پرسید: در این خانه بدین محله چه میکنی؟ پاسخ داد: ستمگری خانه ی یاران مرا خرید و به باده فروشی بدل ساخت. اما نیازی بخانه ی من نداشت.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>شیخ باز پرسید: این پسر کیست و این شیشه شراب چیست؟ شیخ پاسخ داد: این پسر فرزند من است و این شیشه نیز سرکه است.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>شیخ ابو عثمان پرسید: ز چه رو خود را در مظان تهمت مردم نهاده ای؟ از آن روی که مپندارند من امین وثقه ام و کنیزکان خویش بمن نسپارند که مفتونشان گردم. ابو عثمان سخت بگریست و قصد پیر خویش بدانست.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>اوحدی شصت سال سختی دید</p></div>
<div class="m2"><p>تا شبی روی نیکبختی دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>سالها چئون فلک بسر گشتم</p></div>
<div class="m2"><p>تا فلک واردیده ور گشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>از برون در میان بازارم</p></div>
<div class="m2"><p>وز درون خلوتی است با یارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>کس نداند جمال سلوت من</p></div>
<div class="m2"><p>ره ندارد کسی به خلوت من</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>سر گفتار ما مجازی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>باز کن دیده کاین به بازی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>اندکی جنبش بکن همچون جنین</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببخشندت حواس نوربین</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>دوست دارد یار این آشفتگی</p></div>
<div class="m2"><p>کوشش بیهوده به از خفتگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>اندر این ره میتراش و میخراش</p></div>
<div class="m2"><p>تا دم آخر دمی غافل مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>سرو امل بباغ چنان تازه گشت هان</p></div>
<div class="m2"><p>پائی برون نه از در دروازه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>عزلت طلب که از غم این چار میخ دهر</p></div>
<div class="m2"><p>گردون هفت خانه به عزلت دهد امان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>افعی دهر اگر بزند بر دلت مترس</p></div>
<div class="m2"><p>کور است زهر و مهره بیک جای در دهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>از تاب فقرت از بن ناخن شود کبود</p></div>
<div class="m2"><p>انگشت در مزن بسیه کاسه ی جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>با تشنگی بساز که در شرط کاینات</p></div>
<div class="m2"><p>با هر دو قطره آب نهنگی است جان ستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>جان ده بهای یکشبه وحدت ای حریف</p></div>
<div class="m2"><p>گوگرد سرخ کس نستاند به رایگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>راحت طمع مدار که غفلت به دست نفس</p></div>
<div class="m2"><p>ماهی در آتش است و سمندر در آبدان</p></div></div>
<div class="n" id="bn49"><p>امیر مؤمنان (ع) مردی را شنید که سوگند میخورد: بدان کس سوگند که به هفت آسمان در حجاب است، فلان گونه نبوده است.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>امیر(ع) ویرا گفت: وای بر تو، خداوند را حجابی نیست. مرد گفت: آیا کفاره ی سوگند خویش دهم؟ امیر(ع) فرمود: نه، زیرا تو بجز خدا سوگند خوردی و سوگند بغیر خدا را کفارت نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>مرد تمام آن که نگفت و بکرد</p></div>
<div class="m2"><p>وانکه بگوید، بکند نیم مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>و آن که بگوید نکند زن بود</p></div>
<div class="m2"><p>نیم زن است آن که نگفت و نکرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn53"><p>ای پسرکم، بین مردان جانورانی را میتوان یافت که بظاهر چون انسانی بینا و شنوایند و هر زبان مال خویش را بزیرکی نگران اند. اما اگر آفتی بدینشان رسد در نمی یابند.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>اولین کسی که از سادات رضوی به قم وارد شد، ابوجعفر محمد بن موسی بن محمد بن علی بن موسی الرضا(ع) بود که بسال دویست و پنجاه و شش از کوفه بدانجا رسید.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>پس از او، خواهرانش زینب و ام محمد و میمونه دختران موسی بن محمد بن علی بن موسی الرضا(ع) بدانجا وارد شدند.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>اما ابوجعفر در ربیع الاخر سال دویست و نود و شش درگذشت و در مرقد خویش در قم دفن گردید. و پس از وی خواهرش میمونه وفات یافت و در مقبره ی بابلان، بقعه ی جنب بقعه ی ستی فاطمه - که درود خدا بر او پدر و برادرش باد - مدفون شد.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>اما ام محمد در همان بقعه ی ستی فاطمه(ع) در کنار ضریح وی مدفون است. گور ام اسحق کنیز محمد بن موسی نیز در همان جاست.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>بدین گونه، در آن بقعه ی مقدس، سه مدفن ستی فاطمه علیهاالسلام و ام محمد وام اسحق کنیزک محمد بن موسی قرار دارد.</p></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>تو چه دانی قدر آب دیدگان</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق نانی تو چون نادیدگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>گر تو این انبان ز نان خالی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>پر ز گوهرهای اجلالی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>تا تو تاریک و ملول و تیره ای</p></div>
<div class="m2"><p>دان که با دیو لعین همشیره ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>طفل جان از شیر شیطان بازکن</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آنش با ملک انباز کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>لقمه ای کان نور افزود و کمال</p></div>
<div class="m2"><p>آن بود آورده از کیسه حلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>لقمه تخم است و برش اندیشه ها</p></div>
<div class="m2"><p>لقمه بحر و گوهرش اندیشه ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>این سخن گفتند اهل دل تمام</p></div>
<div class="m2"><p>جهل و غفلت زاید از نان حرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>زاید از نان حلال اندر دهان</p></div>
<div class="m2"><p>میل خدمت، عزم رفتن از جهان</p></div></div>
<div class="n" id="bn67"><p>عمر را بمدرسه صرف قیل و قال ساختیم، ندیما اینک مجال تنگ شد.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>مرا از آن شراب سلسبیل پیمانه ده، شرابی که آدمی را به بهترین راهها رهنمون شود.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>ندیما! در پیشگاهش موزه از پای بدر کن چرا که همان آتشی است که بر کلیم روشن شد.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>بیاور آن شراب بهشتی را، جام را بگذار، رطل گران پیش آور.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>عمر فرصت ابرازش ندارد، بی آنکه بفشاریش پیش آور.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>برخیز و آثار اندوه از من بزدای. چرا که روزگارم در پی معرفت دانش طی شد.</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>علم رسمی سربسر قیل است و قال</p></div>
<div class="m2"><p>نه از آن کیفیتی حاصل نه حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>طبع را افسردگی بخشد مدام</p></div>
<div class="m2"><p>مولوی باور ندارد این کلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>علم نبود غیر علم عاشقی</p></div>
<div class="m2"><p>مابقی تلبیس ابلیس شقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هر که نبود مبتلای ماه روی</p></div>
<div class="m2"><p>اسم او از لوح انسانی بشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>سینه ی خالی زمهر گلرخان</p></div>
<div class="m2"><p>کهنه انبانی است پر از استخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>گر دلت خالی بود از عشق یار</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ استنجای شیطانش شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>وین علوم و وین خیالات و صور</p></div>
<div class="m2"><p>فضله ی شیطان بود بر آن حجر</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>تو بغیر علم عشق از دل نهی</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ استنجا به شیطان میدهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>شرم بادت زانکه داری ای دغل</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ استنجای شیطان در بغل</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>لوح دل از فضله ی شیطان بشوی</p></div>
<div class="m2"><p>ای مدرس درس عشقی هم بگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>چند چند از حکمت یونانیان</p></div>
<div class="m2"><p>حکمت ایمانیان را هم بخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>دل منور کن بانوار جلی</p></div>
<div class="m2"><p>چند باشی کاسه لیس بوعلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>سرور عالم شه دنیا و دین</p></div>
<div class="m2"><p>سؤر مؤمن را شفا گفت ای حزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>سؤر رسطالیس سؤر بوعلی</p></div>
<div class="m2"><p>کی شفا گفتش نبی معتلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>سینه خود را برو صد چاک کن</p></div>
<div class="m2"><p>دل از این آلودگی ها پاک کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>با دف و نی دوش آن مرد عرب</p></div>
<div class="m2"><p>وه چه خوش می گفت از روی طرب:</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>ایهاالقوم الذی فی المدرسه</p></div>
<div class="m2"><p>کل ما حصلتموه وسوسه</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>فکر کم ان کان فی غیرالحبیب</p></div>
<div class="m2"><p>مالکم فی النشأه الاخری نصیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>فاغسلوا بالراح عن لوح الفؤاد</p></div>
<div class="m2"><p>کل علم لیس ینجی فی المعاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>ساقیا یک جرعه از روی کرم</p></div>
<div class="m2"><p>بر بهائی ریز از جام قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>تا کند شق پرده پندار را</p></div>
<div class="m2"><p>هم بچشم یار بیند یار را</p></div></div>
<div class="n" id="bn94"><p>ای فریفته ی جاه و سلطنت، ما را بدیده ی خردی منگر.</p></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>ما شیر شکاران فضای ملکوتیم</p></div>
<div class="m2"><p>سیمرغ بدهشت نگرد در مگس ما</p></div></div>
<div class="n" id="bn96"><p>دنیا را بخودی خود نمی جویند، بل آنرا برای بهره وری از لذاتش می خواهند. خردمند اما، دنیا را تنها برای این باید خواهد که یا بدرستکاری بذلش کند که از او کمک خواهد یا به نادرستکاری که از اهانتش بیمناک است.</p></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>دنیا بکسی ده که بگیرد دستت</p></div>
<div class="m2"><p>یا پیش سگی نه که نگیرد پایت</p></div></div>
<div class="n" id="bn98"><p>زمانه و مردمان زمانه سخت فاسد گشته اند. درس گفتن را کسی عهده دار گشته که علمش اندک و جهلش بیش است. جایگاه دانش و دانشمندان پست گشته و رسوم دانش نزد دانش خواهان نیز محو و نابود گشته است.</p></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بساط سبزه لگدکوب شد به پای نشاط</p></div>
<div class="m2"><p>ز بس که عارف و عامی به رقص برجستند</p></div></div>
<div class="n" id="bn100"><p>روزی در انجمنی والا و محفلی متعالی، نام من بمیان آمده بود. کسی مرا گفت که یکی از حاضران که مدعی وفاق است و به دوروئی معتاد، و دوستی آشکارا همیکند و دشمنی خوی اوست، در میدان سرکشی و دشمنی تاخته و زبان در بدگوئی و بهتان تیز کرده عیوبی را که خود همچنان داراست بمن نسبت داده است.</p></div>
<div class="n" id="bn101"><p>و این آیه ی شریفه فراموش کرده است که: «ایحب احدکم ان یأکل لحم اخیه میتا». وی زمانی که آگاه شده بود که من از کار وی آگاه شده ام، نامه ای دراز و پر از اظهار ندامت و افسوس بمن نوشت و در آن از من خواست که از او راضی شو م و بر وی ببخشایم.</p></div>
<div class="n" id="bn102"><p>در پاسخ او نوشتم، خداوند در مقابل ثوابی که هدیه ی من کردی، و کفه ی ترازوی حساب را به قیمت باحسنه ای بسود من سنگین ساختی، پاداش نیکت دهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn103"><p>از سرور آدمیان و شفیع پذیرفته ی روز رستاخیز (ص) روایت کرده اند که فرمود: بروز قیامت بنده ای را خواهند آورد و کارهای نیک و بد وی را هر کدام در کفه ی ترازو خواهند نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn104"><p>کفه ی بدکاریهایش سنگینی خواهد کرد و همین هنگام پاره کاغذی می آورند و در کفه ی نیکوئی هایش می نهند، کفه سنگین تر می شود.</p></div>
<div class="n" id="bn105"><p>آن بنده می پرسد، خداوندا این پاره کاغذ چیست؟ من هیچ کاری در دنیا نکرده ام جز آن که در نامه ی عمل من آمده است. خداوند عزوجل پاسخ می دهد که: این کاغذ تهمت هائی است که بتو زده اند و تو از آن ها بیزار بودی.</p></div>
<div class="n" id="bn106"><p>مضمون این حدیث نبوی بر من واجب ساخته است که از نعمتی که تو بمن ارزانی داشته ای، سپاس بگزارم. پروردگار خیرت را بیش کناد و روزیت را فراوان گرداناد.</p></div>
<div class="n" id="bn107"><p>و من اگر بفرض، سفاهت و بهتانی که بر من روا داشتی از تو رو در رو می دیدم، و تو رودررو با من بوقاحت و دشمنی عمل میکردی، و همچنان شب و روز بر اشاعه ی بدگوئی خود از من اصرار می ورزیدی، جز با گذشت و صفا با تو روبرو نمی شدم و جز با وفا و مهر با تو معامله نمی کردم.</p></div>
<div class="n" id="bn108"><p>چرا که این روش از بهترین عادات و تمام ترین خوشبختی هاست. نیز این که باقیمانده ی زندگانی گرامی تر از آن است که جز در تلافی ایام گذشته بگذرد و بقیه ی این عمر کوتاه هرگز تکافوی مؤاخذه ی این و آن را به تقصیراتشان نمی کند. خدایش خیر دهاد که چه نیکو سروده است:</p></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>خاموش دلا زتیره گوئی</p></div>
<div class="m2"><p>میخور جگری به تازه روئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>چون گل بر حیل کوس میزن</p></div>
<div class="m2"><p>بر دست برنده بوس می زن</p></div></div>
<div class="n" id="bn111"><p>هر چند که من اگر در صدد مجازات دشمنان و پادافره دادن بدگویان برمی آمدم، هلاکتشان نزد من آسان و راه فنایشان نزدیک بود. همچنانکه در گذشته سروده ام:</p></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>عادت ما نیست رنجیدن ز کس</p></div>
<div class="m2"><p>ور بیازارد، نگوئیمش بکس</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>ور برآرد دود از بنیاد ما</p></div>
<div class="m2"><p>آه آتش بار ناید یاد ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>ورنه ما شوریدگان در یک سجود</p></div>
<div class="m2"><p>بیخ ظالم را براندازیم زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>رخصت اریابد زما باد سحر</p></div>
<div class="m2"><p>عالمی در دم کند زیر و زبر</p></div></div>
<div class="n" id="bn116"><p>همنشین شاهان، نزد مردم از خواص و عوام محسود است. هر چند که بواسطه ی اندوهانی که بدان مبتلاست، و از مردم نهان است، در خور رحمت آوردن است.</p></div>
<div class="n" id="bn117"><p>بدین سبب است که حکیمان گفته اند: همنشین شاه چون کسی است که بر شیر برنشسته است. چه در همان حال که بوی سواری می دهد، شود که او را بدرد.</p></div>
<div class="n" id="bn118"><p>از این رو، هرگز ظاهر حال مصاحبان شاه ترا فریفته نسازد، بل با چشم باطن پریشان خاطری و بدفرجامی و دگرگونی احوالش را بنگر.</p></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>آن خون گرفته ای که تو ساقی او شوی</p></div>
<div class="m2"><p>پیدا شراب نوشد و پنهان جگر خورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn120"><p>ای خواستار مشتاق، من بقدر خرد و معرفت تو با تو سخن میگویم چرا که آگاهی بر اسرار نهانی بالاتر از حد تو است. از این رو چشم مدار که امر مکتوم بر تو آشکارا کنم و شراب سر بمهر به گلوی تو ریزم. چرا که توان نوشیدن آن شراب نداری و چون ترا پای آن راهها نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>جام یاقوت و شراب لعل خاصان را رسد</p></div>
<div class="m2"><p>عام را کهنه سفال و دردئی اندر خور است</p></div></div>
<div class="n" id="bn122"><p>حال اگر از مرتبه ی عوام پا فرانهادی و بجایگاه صاحب نظران و فهیمان رسیدی، من ترا از آن شراب که ویژه ی میان حالان است خواهم نوشانید و ترا از این بخشش محروم نخواهم گذارد.</p></div>
<div class="n" id="bn123"><p>پس بدان حبابها که بر جرعه ی تو خواهد بود خرسند باش و هرگز چشم طمع به صراحی ها و کوزه های شراب منظور مدوز.</p></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>باده خواهی باش تا از خم برون آرم که من</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه در جام و سبو دارم، مهیا آتش است.</p></div></div>
<div class="n" id="bn125"><p>گاه شود که از عالم قدسی نسیمی از نسیمهای انس به دلهای صاحبان علایق پست و دل مشغولی های دنیائی بوزد و چنان مشام ارواحشان را عطرآگین کند، و روح حقیقت در اشباح چون استخوان خاک شده شان دمد، که زشتی غوطه خوردن در پلیدی های جسمانی و خواری سیر نامتعالی و فرو افتادن در دوزخ های هیولانی را دریابند و به پای نهادن در راه هدایت مایل گردند و از خواب غفلت نسبت به مبداء و معاد بیدار گردند.</p></div>
<div class="n" id="bn126"><p>اما دریغا که این تنبه و بیداری زود گذر است. هر چند کاش تا حصول جذبه ای الهی باقی میماند تا آلودگی های دنیای دروغ را از ایشان می پیراست و آنان را از پلیدی های عالم پاک می داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn127"><p>ایشان اما پس از زوال آن نسیم قدسی و گذشتن آن نفحه ی انسی، دیگر بار سیر نامتعالی در آن پلیدی ها را در پیش می گیرند و بر آن حال دیر حاصل تأسف همی خورند. و اگر از اصحاب کمال باشند، زبان حالشان گویاست که :</p></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>تیری زدی و زخم دل آسوده شد از آن</p></div>
<div class="m2"><p>هان ای طبیب خسته دلان مرهم دگر</p></div></div>
<div class="n" id="bn129"><p>اگر پدر که خداوند روانش را مقدس کناد - از سرزمین عرب پا بدیار عجم نمی نهاد و آمیزش با شاهان را گردن نمی نهاد، بسا که من از پرهیزگارترین و بنده ترین و پارساترین مردمان بشمار می آمدم.</p></div>
<div class="n" id="bn130"><p>اما وی که تربتش نیک بادا مرا از آن سرزمین بدر آورد و در این جای مقام داد و این شد که با اهل دنیا آمیزش کردم و اخلاق ناپسندشان را کسب کردم و بصفات ناپسندشان متصف گشتم.</p></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>من ملک بودم و فردوس برین جایم بود</p></div>
<div class="m2"><p>آدم آورد و در این دیر خراب آبادم</p></div></div>
<div class="n" id="bn132"><p>از سوی دیگر، از آمیزش با اهل دنیا نیز جز قیل و قال و نزاع و جدال حاصلم نیامد و کار بدانجا انجامید که هر نادانی به معارضه ی من برخاست و هر گمنامی به همچشمی با من جسارت ورزید.</p></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>من که ببوی آرزو در چمن هوس شدم</p></div>
<div class="m2"><p>برگ گلی نچیدم و زخمی خار و خس شدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>مرغ بهشت بودم و قهقهه بر فرشته زن</p></div>
<div class="m2"><p>از پی صید پشه ای همتک سگ مگس شدم</p></div></div>
<div class="n" id="bn135"><p>تمامی ذرات کاینات، روز و شب با رساترین زبانها ترا نصیحت همی گویند و با شیواترین بیان و پنهان و آشکارا پندت همی دهند. اما کودنان و سفیهان این پندها را فهم نکنند و آن موعظه ها را جز کسانی که گوش فرا دهند، کس بخرد درنیابد.</p></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>مگو که نغمه سرایان عشق خاموش اند</p></div>
<div class="m2"><p>که نغمه نازک و اصحاب پنبه در گوش اند</p></div></div>
<div class="n" id="bn137"><p>تا چند در پی لذت های فانی دنیاوی باشی و از ثمره ی خوشبختی های عقبائی باقی روی گردانی؟ اگر از صاحبان خرد و اندیشمندانی، بهر روزی بدو نان و بهر سالی بدو جامه خرسند باش تا بروز رستاخیز تهیدست و بی بهره نگردی.</p></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>مجنون تو با اهل خرد یار نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>غارت زده را قافله در کار نباشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn139"><p>کسی که از مطالعه ی دانشهای دینی روی گرداند و اوقات خویش در افاده ی هنرهای فلسفی بگذارند، هنگامی که آفتاب عمرش به لب بام رسد، زبان حالش چنین است.</p></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>تمام عمر با اسلام در داد و ستد بودم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون میمیرم و از من تب زنار می ماند</p></div></div>
<div class="n" id="bn141"><p>دوری از مردمان، چنان که در این حدیث آمده است، راست ترین و محکم ترین راههاست، «از مردمان چنان بگریز که گوئی از شیر میگریزی. خوشا آن کس که مردمان وی را بکمترین فضل و مزیت نشناسند. چرا که در آن صورت از دردها و مصایب ایمن است.»</p></div>
<div class="n" id="bn142"><p>پس بگریز، از ایشان بگریز و خویشتن بسرعت خلاصی بخش. بدین گونه آشکارا می گردد که ناموری به فضایل از جمله ی آفات است و گمنامی پناهی از مخافات.</p></div>
<div class="n" id="bn143"><p>پس خویشتن را در زاویه ی عزلتی محبوس بدار چرا که عزلت آدمی عزت اوست. ه هر چند من خود بدین راه نرفته ام، در این زمینه چنین سروده ام:</p></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>کردیم دلی را که نبد مصباحش</p></div>
<div class="m2"><p>در گوشه ی عزلت از پی اصلاحش</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>از خرمن الخلق برآن خانه زدیم</p></div>
<div class="m2"><p>قفلی که نساخت قفلگر مفتاحش</p></div></div>
<div class="n" id="bn146"><p>شیخ بزرگوار ابوالحسن خرقانی، نامش علی بن جعفر است و از بزرگترین صاحبدلان بود، و بشب عاشورای سال چهارصد و بیست و پنج وفات یافت.</p></div>
<div class="n" id="bn147"><p>وی در مذمت دانشمندانی که عمر خویش صرف تصنیف کتاب همی کنند، گفته است: وارث پیامبر (ص) آن کس است که در افعال و اخلاق از وی پیروی کند نه آن کس که دائم اوراق سفید را با قلم خویش سیاه می سازد.</p></div>
<div class="n" id="bn148"><p>او را پرسیدند: راستی چیست؟ گفت، آنچه که دل قبل از زبان گوید.</p></div>